［真義士］百歲老人為台獨不婚結紮破產謀暗殺棄日妹

史明一生信奉社會主義，主張台灣獨立，從基層勞動大眾的角度出發，他對自己一輩子堅持的理念，從未動搖過。流亡海外40年，早年在中國抗日從事地下情報工作，為避免家累，決定結紮不婚，甚至把開餐廳賺來的錢全部投入台獨工作，無妻、無子、無錢，他曾說，「犧牲自己讓社會更好，這才是革命」。不過，至今最令他懷念的女人，仍是曾跟他在一起生活20年的日籍前女友平賀協子。

在大學時期，史明被馬克思主義所吸引，1942年透過秘密管道進入中國，參加中國共產黨的反帝抗日戰爭。在上海從事地下工作期間，化名為「林鐸」並與一名中國女子搭檔，為了怕假戲真做，避免家累影響抗日，決定動結紮手術。
史明表示，1945年8月15日日本天皇宣布戰敗，他有一天去日本駐北京大館，走出來接待的就是平賀協子，兩人的認識相當偶然。他說，平賀協子的叔叔是大資本家，所以當年有錢人才有辦法爭取官僚工作，並送去沒有戰火、和平的地方，而平賀就是在日本大使館工作。
史明回憶說，1946年日本人即將被遣送回日本，當時年輕人一起喝酒、跳舞，氣氛非常羅曼蒂克，他問平賀要回日本嗎？平賀回說，東京被轟炸，故鄉沒了，也不知如何去找父母。
史明說，「當時有一種不能說明的感覺！」他再問平賀，「妳回日本要做什麼？」但他越問，平賀越沒話講，也不回話。史明告訴她，中國也可以繼續留著，「當時非常同情她，但也因為同情，才有今天」。他問平賀要不要留下來，平賀嘴角上揚露出微笑。此後兩人就在一起？史明卻賣關子說，「你們眼睛眨一下就解決了，我們那個時候，眼睛眨一下是無法解決」。
不過，自此史明跟平賀在中國一起生活了8年，因不滿中國共產黨的暴行，兩人回到台灣。但史明也看不慣蔣介石政權對台灣進行獨裁高壓統治，他組織「台灣獨立革命武裝隊」，預謀暗殺蔣介石，但1951年被情治系統發現便展開逃亡，1952年5月搭貨輪潛赴日本，平賀協子則是搭飛機去日本會合。
此後，史明在平賀的幫助下，在東京池袋開了一家《新珍味》餐館，兩人一起經營餐館，賣大滷麵和煎餃相當賺錢，並長期資助台獨運動。當時兩人也獲雙方家族認同，但生活上不斷出現大小爭執，兩人始終未婚，最後走上分手一途。（林修卉／台北報導）

簡直係革命家

史明唔係出左本書

咁佢入左日本籍定翻左台灣?

入嚟仲諗住睇下佢點樣謀暗殺棄日妹